<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <title>PLZ : Le blog de Paulloz</title>
    <link href="http://pauljoannon.com/blog/atom.xml" rel="self" />
    <link href="http://pauljoannon.com" />
    <id>http://pauljoannon.com/blog/atom.xml</id>
    <author>
        <name>Paulloz</name>
        <email>hello@pauljoannon.com</email>
    </author>
    <updated>2018-08-17T00:00:00Z</updated>
    <entry>
    <title>Ludum Dare</title>
    <link href="http://pauljoannon.com/blog/2018/08/post-mortem-trackblasters.html" />
    <id>http://pauljoannon.com/blog/2018/08/post-mortem-trackblasters.html</id>
    <published>2018-08-17T00:00:00Z</published>
    <updated>2018-08-17T00:00:00Z</updated>
    <summary type="html"><![CDATA[<p>La version originale de ce post mortem est disponible sur le site de la <a href="https://ldjam.com/events/ludum-dare/42/trackblasters/ludum-dare-42-a-quick-post-mortem">Ludum Dare</a>.<br />
Original version is available on the <a href="https://ldjam.com/events/ludum-dare/42/trackblasters/ludum-dare-42-a-quick-post-mortem">Ludum Dare</a> website.</p>
<h3 id="et-le-thème-est">Et le thème est…</h3>
<p>Samedi, 00:00.<br />
Pendant que <a href="https://ldjam.com">ldjam.com</a> est hors ligne parce que beaucoup trop de monde veut connaître le thème, je vais sur <a href="https://twitter.com/pauljoannon">Twitter</a> et lis: <em>«Running out of space»</em> (<em>«Être à cours de place»</em>). Seul chez moi, je suis sur Discord avec mes coéquipiers <a href="https://twitter.com/Kokonaught">Kokonaught</a> et <a href="https://twitter.com/Noojsan">Noojsan</a>.</p>
<p>Rapidement, on a une idée qui nous plaît: l’histoire d’un body-builder vivant dans un minuscule appartement dont la vie devient de plus en plus difficile alors qu’il devient de plus en plus gros. Au niveau du gameplay ce serait un jeu avec des mini-jeux très rapides, un peu comme un WarioWare.<br />
Histoire de garder d’autres options ouvertes on continue à discuter d’autres idées, l’une d’elles est à propos de personnages vivant sur des îles flottant dans le ciel qui sont obligés de jeter des affaires par dessus bord pour éviter de couler.</p>
<div class="figure">
<img src="/content/blog/2018/08/post-mortem-trackblasters/bodybuilder.gif" />

</div>
<p>Après un moment à discuter on a décidé de partir sur cette seconde idée. La première, reposant trop sur le nombre de mini-jeux pour être marrante, semblait moins accessible pendant une jam.</p>
<p>Il est maintenant 02:00 et je vais me coucher histoire de me commencer à travailler de bonne heure.</p>
<h3 id="le-doute">Le doute</h3>
<p>Je me lève vers 07:00 et commence à mettre en place les fondations de notre jeu : une carte isométrique dont les tuiles disparaissent, un personnage qui peut se déplacer et soulever et lancer des trucs.<br />
Peu de temps après mon déjeuner, mes coéquipiers sont de nouveau avec moi (on est dans deux zones horaires différentes donc nos rythmes sont decalés). Une fois qu’on est de nouveau ensemble il se passe quelques chose de terrible : <strong>le doute</strong> entre en jeu. Peu importe combien de temps on réfléchit, on n’arrive pas à trouver un moyen de faire quelques chose de marrant et d’agréable à jouer avec cette idée…</p>
<!--more-->
<p>Donc on est de retour au point de départ (merci de ne pas passer par la case départ et de ne pas toucher 20 000 francs). C’est le milieu de mon samedi après-midi et on a pas vraiment démarré. Tout va bien.</p>
<p>On a droit à quelques heures de déprime et de découragement.</p>
<h3 id="une-révélation">Une révélation</h3>
<p>Samedi, 16:00.<br />
Une nouvelle idée de jeu apparaît ! Disons qu’on fait un jeu de courses en 2D, une sorte d’hommage à <em>Micro Machines</em>, où la place disponible sur la piste diminue pendant la course. Ce ne serait pas cool ? Ça ne pourrait pas donner quelques chose de marrant et agréable à jouer ? Si ?</p>
<p>Alors faisons ça !</p>
<div class="figure">
<img src="/content/blog/2018/08/post-mortem-trackblasters/first-sprite.gif" />

</div>
<p>Commencer n’est pas très compliqué. Je programme rapidement les mouvements des voitures, rien de très élaboré. Tous les développeurs utilisant <a href="https://godotengine.org">Godot Engine</a> savent déjà ce que je vais utiliser comme placeholder.</p>
<p>Pendant ce temps, mes camarades font leur magie et créent les premiers assets.<br />
Pour la blague, on se dit que la musique devrait être de la bonne vieille techno makina. Tous ceux qui ont joué au jeu savent comment tout ça va se terminer.</p>
<div class="figure">
<img src="/content/blog/2018/08/post-mortem-trackblasters/first-thing-moving.gif" />

</div>
<p>On a décidé que la piste était détruite constamment par des bombs que les voitures jettent automatiquement derrière elles quand elles roulent. Pendant la soirée on met en place le système d’autotiling qui gère les trous que font ces bombes dans le sol.<br />
Quand je vais me coucher, les mécaniques de base et les contrôles sont en place. Il reste deux jours.</p>
<h3 id="le-dimanche-sera-tranquille">Le dimanche sera tranquille</h3>
<p>Quand je me lève après une bonne nuit de sommeil, je suis accueilli sur Discord par une maquette assez cool de ce à quoi le jeu ressemblera. J’en fais un rapide <a href="https://ldjam.com/events/ludum-dare/42/$101479/good-morning-from-the-desert-lands">billet</a> avant de me remettre au travail.</p>
<p>Notre dimanche n’est pas vraiment intéressant. Je met en place quelques trucs en plus : faire en sorte que les voitures tombent dans les trous, préparer un peu les contrôles et la caméra multijoueurs, etc.<br />
Les éléments graphiques et la musique avancent rapidement. Noojsan fait des tests en ajoutant des instruments berbères à la musique pour lui donner une petite <em>ambiance désert</em>, et on fait une liste des effets sonores dont on va avoir besoin.<br />
Je prends aussi un peu de temps pour expliquer comment les animations marchent dans notre moteur, grâce à plein de captures d’écran de ce style :</p>
<div class="figure">
<img src="/content/blog/2018/08/post-mortem-trackblasters/animation-explanation.jpg" />

</div>
<p>Pendant cette soirée on a aussi décidé qu’il était temps de trouver un nom. Contrairement à d’habitude, on s’est mit d’accord assez rapidement. Voilà la transcription complète de cette discussion :</p>
<blockquote>
<p>Kokonaught: Vous avez des idées de nom sinon ?<br />
paulloz: Bah, pour l’instant ça s’appelle <strong>Micro Bombs</strong><br />
paulloz: mais c’est ps fou<br />
Kokonaught: Je sais pas, il faudrait le mot <em>blast</em><br />
Kokonaught: Genre<br />
paulloz: <strong>TRACKBLASTERS</strong><br />
Kokonaught: ouais<br />
Kokonaught: vendu</p>
</blockquote>
<p>Avec ça expédié, je peux travailler sur d’autres trucs comme faire un menu de pause et quelques transitions entre les écrans. Ces transitions sont faites avec un simple shader qui lis un dégradé allant du noir vers le blanc dans un fichier PNG. C’est super facile et rapide et peut donner beaucoup de personnalité à un jeu.</p>
<div class="figure">
<img src="/content/blog/2018/08/post-mortem-trackblasters/pause-and-fall.gif" />

</div>
<p>C’est la fin du deuxième jour. Avant d’aller dormir j’explique à Kokonaught comment fonctionne les tilemaps dans le moteur. Histoire qu’il crée quelques pistes si il a le temps. Encore une fois, mes explications sont assistées de pas mal de captures d’écran de qualité.</p>
<h3 id="aube-du-dernier-jour">Aube du dernier jour</h3>
<p>Mon dernier jour de LDJam commence avec un gros paquet de fichiers OGG : tous les fichiers audio sont là et il est temps de les intégrer dans le jeu.</p>
<div class="figure">
<img src="/content/blog/2018/08/post-mortem-trackblasters/music-commit.jpg" />

</div>
<p>Il me reste deux gros trucs à faire : connecter les courses entre elles avec un écran de fin de course entre chaque, et faire un menu de sélection de course. Après ça, ce sera une affaire de polish et, si possible, d’ajouter quelques petits trucs.</p>
<p>L’écran de fin de course est plutôt simple : on utilise le même écran que le menu pause et on en change le contenu.</p>
<p>Le menu de sélection est complètement différent mais pas vraiment compliqué. J’ai besoin d’un petit shader pour que le motif de fond défile éternellement, d’une grille contenant toutes les courses et de connecter quelques inputs pour basculer vers la bonne scène. Terminé !</p>
<p>Qu’est-ce que je n’ai pas encore fait ? Ouais ! Un écran titre. C’est super simple, je peux attendre jusqu’à ce que les assets soient terminés.<br />
Il faut qu’on affiche un chronomètre pendant la course. Aussi, ce serait bien d’ajouter un <em>Tut Tut Tuuuuuut</em> au début des courses comme dans tous les autres jeux de course existants ! Je vais faire ces deux trucs.</p>
<p><em>Note : c’est probablement à cet instant qu’on aurait dû penser à ajouter une ligne visible pour marquer la fin des tours de piste.</em></p>
<p>Attend !<br />
Il faut mettre une ombre sous la voiture !<br />
Et la musique est trop forte par rapport aux effets sonores, met la à -6dB !<br />
On a des éléments à ajouter sur les pistes !<br />
L’écran titre est fait, il faut mettre les visuels dans le jeu !</p>
<p>C’est la dernière ligne droite et je jongle maintenant avec deux artistes qui veulent peaufiner leur travail autant que possible.<br />
Je peux le faire. On peut le faire !<br />
Pendant ce temps on ajoute des éléments sur les pistes pour qu’elles soient un peu moins ennuyeuses, bien sûr.</p>
<h3 id="cest-terminé">C’est terminé</h3>
<p><strong>M I N U I T !</strong><br />
On est passé à travers les deux dernières heures comme si c’était des minutes, mon cœur bat à environ 300bpm mais c’est terminé. Et je pense qu’on a fait un truc pas mal. Au moins, je suis content de ce qu’on a fait. Et c’est loin d’être toujours le cas.</p>
<div class="figure">
<img src="/content/blog/2018/08/post-mortem-trackblasters/final-screenshot.jpg" />

</div>
<p>On met en ligne la version finale sur <a href="https://mysweetwhomp.itch.io/trackblasters">itch.io</a>, faisant des captures d’écran et écrivant une description du jeu pendant que le site <a href="https://ldjam.com">ldjam.com</a> implose et s’apprête à se transformer en cendres.</p>
<p>Première chose que je remarque une fois que <strong>Trackblaster</strong> est en ligne et que le stress final s’estompe : comme d’habitude je n’ai pas envie de dormir tout de suite, mais au moins il n’est pas encore 03:00. Merci pour ce nouvel horaire, j’espère que ça restera comme ça.<br />
Qu’est-ce que je peux tirer de cette Ludum Dare ? Ce n’est pas forcément une bonne idée de commencer à développer après que plus d’une demi journée ne se soit écoulée. D’un autre côté je suis heureux qu’on ne se soit pas accroché à une idée qui ne nous plaisait pas vraiment juste à cause d’un problème de temps. Et quelle que soit la durée de la jam, on peut toujours prévoir un jeu pour qu’il soit faisable dans le temps imparti.<br />
Je suis content de ce qu’on a fait, ce n’est vraiment pas quelques chose que je dis après toutes les jam. Et je vais probablement travailler dessus et sortie une vraie version dans un futur proche.</p>]]></summary>
</entry>
<entry>
    <title>Du F# dans Godot Engine</title>
    <link href="http://pauljoannon.com/blog/2018/03/fsharp-dans-godot.html" />
    <id>http://pauljoannon.com/blog/2018/03/fsharp-dans-godot.html</id>
    <published>2018-03-24T00:00:00Z</published>
    <updated>2018-03-24T00:00:00Z</updated>
    <summary type="html"><![CDATA[<p>Depuis la sortie de sa version 3, le moteur de jeu <a href="https://www.godotengine.org/">Godot</a> permet d’écrire ses scripts en C# grâce à Mono. Aussi cool que ça puisse être, ce que le peuple veut vraiment c’est écrire tout ça en F#. Et bien avec un tout petit peu de bidouille, c’est complètement possible.<br />
Voilà comment je m’y prend.</p>
<!--more-->
<p>Première étape, créer un projet dans Godot et y créer un nœud (ici <code>TestLabel</code>) auquel est attaché un script C#.<br />
En créant ce script, les fichiers de projet C# seront créés (en l’occurrence <code>Foo.csproj</code> et <code>Foo.sln</code>).</p>
<div class="figure">
<img src="/content/blog/2018/03/godot-1.jpg" />

</div>
<p>Le script en question est le plus simple possible :</p>
<div class="sourceCode"><pre class="sourceCode c#"><code class="sourceCode cs"><span class="kw">using</span> Godot;

<span class="kw">public</span> <span class="kw">class</span> TestLabel : Label
{
}</code></pre></div>
<p>Deuxième étape, créer un projet F#.<br />
En ouvrant <code>Foo.sln</code> dans un IDE ça ne devrait pas poser trop de problème. Deux choses importantes : le projet doit être de type <code>Library</code> et le framework cible doit être <code>.NET Framework 4.5</code> (le même framework cible que le projet C# en fait).<br />
Il faut ensuite y ajouter une référence vers <code>GodotSharp.dll</code> qui se trouve dans le dossier du projet Godot sous <code>.mono/assemblies/</code>.<br />
En résumé, le fichier <code>.fsproj</code> devrait ressembler à ça :</p>
<div class="sourceCode"><pre class="sourceCode xml"><code class="sourceCode xml"><span class="kw">&lt;?xml</span> version=&quot;1.0&quot; encoding=&quot;utf-8&quot;<span class="kw">?&gt;</span>
<span class="kw">&lt;Project</span><span class="ot"> ToolsVersion=</span><span class="st">&quot;4.0&quot;</span><span class="ot"> DefaultTargets=</span><span class="st">&quot;Build&quot;</span><span class="ot"> xmlns=</span><span class="st">&quot;http://schemas.microsoft.com/developer/msbuild/2003&quot;</span><span class="kw">&gt;</span>
  <span class="kw">&lt;PropertyGroup&gt;</span>
    <span class="kw">&lt;OutputType&gt;</span>Library<span class="kw">&lt;/OutputType&gt;</span>
    <span class="kw">&lt;OutputPath&gt;</span>.mono/temp/bin/$(Configuration)<span class="kw">&lt;/OutputPath&gt;</span>
    <span class="kw">&lt;RootNamespace&gt;</span>Foo.FSharp<span class="kw">&lt;/RootNamespace&gt;</span>
    <span class="kw">&lt;AssemblyName&gt;</span>Foo.FSharp<span class="kw">&lt;/AssemblyName&gt;</span>
    <span class="kw">&lt;TargetFrameworkVersion&gt;</span>v4.5<span class="kw">&lt;/TargetFrameworkVersion&gt;</span>
    <span class="kw">&lt;BaseIntermediateOutputPath&gt;</span>.mono/temp/obj<span class="kw">&lt;/BaseIntermediateOutputPath&gt;</span>
    <span class="kw">&lt;IntermediateOutputPath&gt;</span>$(BaseIntermediateOutputPath)/$(Configuration)<span class="kw">&lt;/IntermediateOutputPath&gt;</span>
  <span class="kw">&lt;/PropertyGroup&gt;</span>
  <span class="kw">&lt;ItemGroup&gt;</span>
    <span class="kw">&lt;Compile</span><span class="ot"> Include=</span><span class="st">&quot;TestLabel.fs&quot;</span> <span class="kw">/&gt;</span>
  <span class="kw">&lt;/ItemGroup&gt;</span>
  <span class="kw">&lt;ItemGroup&gt;</span>
    <span class="kw">&lt;Reference</span><span class="ot"> Include=</span><span class="st">&quot;GodotSharp&quot;</span><span class="kw">&gt;</span>
      <span class="kw">&lt;HintPath&gt;</span>$(ProjectDir)/.mono/assemblies/GodotSharp.dll<span class="kw">&lt;/HintPath&gt;</span>
      <span class="kw">&lt;Private&gt;</span>False<span class="kw">&lt;/Private&gt;</span>
    <span class="kw">&lt;/Reference&gt;</span>
    <span class="kw">&lt;Reference</span><span class="ot"> Include=</span><span class="st">&quot;GodotSharpEditor&quot;</span><span class="ot"> Condition=</span><span class="st">&quot; &#39;$(Configuration)&#39; == &#39;Tools&#39; &quot;</span><span class="kw">&gt;</span>
      <span class="kw">&lt;HintPath&gt;</span>$(ProjectDir)/.mono/assemblies/GodotSharpEditor.dll<span class="kw">&lt;/HintPath&gt;</span>
      <span class="kw">&lt;Private&gt;</span>False<span class="kw">&lt;/Private&gt;</span>
    <span class="kw">&lt;/Reference&gt;</span>
  <span class="kw">&lt;/ItemGroup&gt;</span>
  <span class="kw">&lt;Import</span><span class="ot"> Project=</span><span class="st">&quot;$(MSBuildBinPath)\..\..\..\Microsoft F#\v4.0\Microsoft.FSharp.Targets&quot;</span> <span class="kw">/&gt;</span>
<span class="kw">&lt;/Project&gt;</span></code></pre></div>
<p>Troisième étape, le projet C# d’origine doit avoir connaissance du nouveau projet F#. Je le référence donc dans <code>Foo.csproj</code>.</p>
<div class="sourceCode"><pre class="sourceCode xml"><code class="sourceCode xml"><span class="kw">&lt;?xml</span> version=&quot;1.0&quot; encoding=&quot;utf-8&quot;<span class="kw">?&gt;</span>
<span class="kw">&lt;Project</span><span class="ot"> ToolsVersion=</span><span class="st">&quot;4.0&quot;</span><span class="ot"> DefaultTargets=</span><span class="st">&quot;Build&quot;</span><span class="ot"> xmlns=</span><span class="st">&quot;http://schemas.microsoft.com/developer/msbuild/2003&quot;</span><span class="kw">&gt;</span>
    ...
    <span class="kw">&lt;ItemGroup&gt;</span>
      <span class="kw">&lt;ProjectReference</span><span class="ot"> Include=</span><span class="st">&quot;Foo.fsproj&quot;</span> <span class="kw">/&gt;</span>
    <span class="kw">&lt;/ItemGroup&gt;</span>
    ...
<span class="kw">&lt;/Project&gt;</span></code></pre></div>
<p>À partir de maintenant, chaque compilation du projet Godot entraînera aussi une compilation du projet F#. C’est presque bon !</p>
<p>La dernière étape c’est écrire mon code F#.</p>
<div class="sourceCode"><pre class="sourceCode fsharp"><code class="sourceCode fsharp"><span class="kw">namespace</span> Foo<span class="kw">.</span>FSharp
<span class="ot">#light</span>

<span class="ot">open</span> Godot

<span class="kw">type</span> TestLabel() =
    <span class="kw">inherit</span> Label()

    <span class="kw">override</span> this._Ready() =
        <span class="kw">do</span> GD<span class="kw">.</span>Print <span class="st">&quot;Cool, du F# !&quot;</span></code></pre></div>
<p>Et faire en sorte que le script que j’ai assigné précédemment à mon nœud hérite de mon type F#.</p>
<div class="sourceCode"><pre class="sourceCode c#"><code class="sourceCode cs"><span class="kw">using</span> Godot;

<span class="kw">public</span> <span class="kw">class</span> TestLabel : Foo.<span class="fu">FSharp</span>.<span class="fu">TestLabel</span>
{
}</code></pre></div>
<p>Rien besoin de plus, tout fonctionne au top et la douceur du F# s’offre à moi !</p>
<div class="figure">
<img src="/content/blog/2018/03/godot-2.jpg" />

</div>]]></summary>
</entry>
<entry>
    <title>Un Game Boy, un Picross</title>
    <link href="http://pauljoannon.com/blog/2018/01/un-gameboy-un-picross.html" />
    <id>http://pauljoannon.com/blog/2018/01/un-gameboy-un-picross.html</id>
    <published>2018-01-31T00:00:00Z</published>
    <updated>2018-01-31T00:00:00Z</updated>
    <summary type="html"><![CDATA[<div class="figure">
<img src="/content/blog/2018/01/gbpicross-gb.jpg" />

</div>
<p>Parce que je suis un peu con, je me suis lancé pour 2018 dans l’aventure <a href="https://www.onegameamonth.com/pauljoannon">#1GAM (One Game A Month)</a>.<br />
On est fin janvier, le premier mois est donc terminé, premier bilan !</p>
<!--more-->
<p>Déjà, pourquoi ? Pour faire court : je ne sais pas trop.<br />
Déjà, j’ai envie de faire des trucs un peu différents de d’habitude, d’itérer rapidement sur des idées et donc ce format semble s’y prêter tout en me mettant des deadlines régulières entre les pattes.<br />
Et ensuite, j’ai envie d’apprendre un peu à faire un minimum par moi même ce pour quoi je me repose habituellement sur les autres : un peu de dessin, un peu de musique, un peu plus de game et de level design.</p>
<p>J’avais passé un peu de temps au début du mois à <a href="https://twitter.com/pauljoannon/status/949051393763106816">travailler en ce sens</a> en animant quelques pixels, mais je ne savais pas exactement où j’allais avec tout ça et je n’ai pas trouvé le temps de creuser mon idée. Je me suis donc rabattu sur un projet qui me trotte dans la tête <a href="https://twitter.com/pauljoannon/status/633724894430281729">depuis un bon moment</a> : faire un jeu qui tourne vraiment sur un Game Boy.</p>
<p><img src="/content/blog/2018/01/gbpicross-pika.jpg" /> <img src="/content/blog/2018/01/gbpicross-questionmark.jpg" /></p>
<p>C’est loin d’être parfait, ou même complet : il n’y a pas de sélection de niveau, pas de musique, pas de bruitage et l’écran final est sommaire. Mais la satisfaction de voir ce début de jeu tourner sur un Game Boy est totale.</p>
<p>Ceux qui veulent peuvent trouver une ROM lançable dans un émulateur (ou sur une smart card pour les plus aventureux) <a href="https://github.com/paulloz/GBPicross/releases/tag/v1.0">ici</a>.<br />
Comme <del>toujours</del> souvent, mon code source est accessible sous licence MIT sur <a href="https://github.com/paulloz/GBPicross">mon GitHub</a>.</p>
<p>À dans un mois (si tout se passe bien) !</p>]]></summary>
</entry>
<entry>
    <title>Pas un top, juste une liste</title>
    <link href="http://pauljoannon.com/blog/2017/12/pas-un-top-juste-une-liste.html" />
    <id>http://pauljoannon.com/blog/2017/12/pas-un-top-juste-une-liste.html</id>
    <published>2017-12-28T00:00:00Z</published>
    <updated>2017-12-28T00:00:00Z</updated>
    <summary type="html"><![CDATA[<div class="figure">
<img src="/content/blog/2017/12/2017-en-jv/2017.jpg" />

</div>
<p>En <a href="/blog/2015/12/deux-colin-ont-mes-yeux.html">2015</a> et <a href="/blog/2017/01/je-prends-une-carte-ugc.html">2016</a> j’avais profité de la fin d’année pour jeter un œil en arrière sur les films qui m’avaient fait me déplacer jusqu’à un cinéma.<br />
Le problème c’est que cette année ma fréquentation des salles obscures a été plus qu’éparse. Du coup je me suis dit que j’allais remplacer mon (désormais) habituel bilan cinéma par un bilan jeu vidéo.</p>
<p>Il n’y a pas forcément d’ordre, ce ne sont pas non plus forcément des jeux sortis en 2017, mais ce sont tous des jeux qui m’ont marqué cette année.<br />
J’ai quelques regrets à ajouter à la liste, des jeux auxquels j’aurais voulu jouer cette année mais pour lesquels je n’ai pas eu le temps : <strong>Persona 5</strong>, <strong>Oxenfree</strong>, <strong>Night in the Woods</strong>, <strong>Stories Untold</strong>… Je me dis que ce n’est que partie remise pour l’année prochaine.</p>
<!--more-->
<div class="figure">
<img src="/content/blog/2017/12/2017-en-jv/owlboy.jpg" />

</div>
<p>Voilà le premier jeu sur lequel j’ai posé les mains en 2017. Sorti fin 2016 après je ne sais combien d’années de développement, je ne peux que recommander <strong>Owlboy</strong> tellement il est beau et agréable à prendre en main.<br />
C’est une aventure un peu magique qui m’a scotché devant mon écran jusqu’à la fin.<br />
Gros bisous à <a href="https://twitter.com/flatmalek">flatmalek</a> de me l’avoir offert et de m’avoir donc bien fait commencer l’année.</p>
<div class="figure">
<img src="/content/blog/2017/12/2017-en-jv/botw.jpg" />

</div>
<p>Voici le jeu qui m’a redonné envie d’acheter une console. <strong>The Legend of Zelda</strong>, pour moi, c’est avant tout le renouveau constant, un besoin de toujours remettre un minimum en question les mécaniques acquises des épisodes précédents. Autant il y a <a href="https://www.nintendo.fr/Jeux/Wii/The-Legend-of-Zelda-Skyward-Sword-283531.html">des épisodes que j’exècre</a>, autant c’est gagné pour <strong>Breath of the Wild</strong>.<br />
J’ai été enchanté d’un bout à l’autre du jeu, tenu en haleine autant par une balade sans but qu’une épopée épique.<br />
Bien sûr le jeu a de gros problèmes de design à mon sens, mais il a su me les faire oublier grâce à son ambiance et en m’offrant heures après heures ma dose d’émerveillement.</p>
<div class="figure">
<img src="/content/blog/2017/12/2017-en-jv/odyssey.jpg" />

</div>
<p>Second gros jeu de l’année pour <em>Nintendo</em> (et seconde raison pour laquelle j’ai acheté une <em>Switch</em>), <strong>Mario Odyssey</strong> est sans aucun doute un excellent jeu doublé d’un cours magistral de design. Quand j’y joue j’ai un peu l’impression d’avoir à nouveau dix ans. Il n’y a aucun chichi et pourtant le jeu est riche, aussi bien esthétiquement que mécaniquement.<br />
Il a fallu que je termine ce jeu à 100% avant que je ne me décide à le lâcher. Je n’ai pas grand chose de plus à dire puisque le jeu parle de lui après y avoir joué quelques secondes. J’attendais un titre comme ça depuis <strong>Mario Galaxy</strong>.</p>
<div class="figure">
<img src="/content/blog/2017/12/2017-en-jv/gorogoa.jpg" />

</div>
<p>Je ne comptais même plus les années depuis les premières images de <strong>Gorogoa</strong> qui m’avaient instantanément donné envie d’y jouer. Béni soit donc ce mois de décembre 2017 durant lequel est sorti ce petit bijoux de poésie.<br />
Je ne sais pas si je dois trop en dire sur ce jeu de puzzles tellement je n’ai pas envie de le gâcher car le seul reproche que je peux lui faire, c’est d’être trop court.</p>
<div class="figure">
<img src="/content/blog/2017/12/2017-en-jv/sonic.jpg" />

</div>
<p>En voulant jouer sur la nostalgie, il faut que ce soit vraiment bien fait pour que ça marche. C’est le cas pour <strong>Sonic Mania</strong> qui réussi un retour vingt-six ans en arrière.<br />
Je n’avais pas de <em>Megadrive</em> à la maison étant petit, donc le hérisson bleu ne me fait pas vraiment <em>«retomber en enfance»</em> (en tout cas pas tant qu’on ne parle pas de <strong>Sonic Adventure</strong>). Mais j’ai assez joué aux trois premiers opus a posteriori pour me rendre compte de la qualité de ce <strong>Sonic Mania</strong> pour ce qui est de coller au feeling originel.<br />
S’il y a bien un jeu <strong>Sonic</strong> à recommander en ce moment c’est bien celui là.<br />
Il va juste falloir que je me motive un peu pour me lancer dans une run <strong>Knuckles</strong>.</p>
<div class="figure">
<img src="/content/blog/2017/12/2017-en-jv/ddlc.jpg" />

</div>
<p>La grosse claque dans la gueule version 2017 c’est <strong>Doki Doki Literature Club</strong>.<br />
Une réflexion sur des sujets graves masqués derrière une bête visual novel romantique, une bonne utilisation du <a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Quatri%C3%A8me_mur">quatrième mur</a> et on obtient une expérience narrative qui (à mon humble avis) vaut le coup d’y passer quelques heures.<br />
Je n’en dis pas plus, ce serait gâché.</p>
<div class="figure">
<img src="/content/blog/2017/12/2017-en-jv/emily.jpg" />

</div>
<p>J’avais déjà parlé de <strong>Emily is Away</strong> <a href="/blog/2016/01/quand-deux-jeux-gratuits-te-rappellent-a-ta-vie.html">ici</a> il y a quasiment deux ans. Déjà à l’époque ce jeu m’avait particulièrement ému. Je ne sais pas exactement pourquoi mais la relation qui y était dépeinte (du moins dans ma partie) m’avait parlé et touché.<br />
Rebelotte avec ce second volet, peut-être même de façon plus puissante. Le principe est le même : une fenêtre de conversation <em>AIM</em> permet d’avancer dans une histoire se déroulant sur plusieurs années. Mais cette fois le jeu sort un peu plus du jeu en ouvrant, par exemple, des pages dans mon navigateur internet.<br />
Après avoir vu petit à petit les sentiments des différents personnages se dessiner, sur fond des morceaux de musique qu’ils m’envoient (qui soit dit en passant est littéralement la bande originale de mon adolescence), il a fallu que je sèche mes larmes.</p>
<div class="figure">
<img src="/content/blog/2017/12/2017-en-jv/inside.jpg" />

</div>
<p>Je l’avais loupé l’an dernier, il fallait donc que je rattrape <strong>Inside</strong> cette année. C’est le second jeu de <em>Playdead</em>, déjà à l’origine de <strong>Limbo</strong>. Ici encore la recette est simple : un personnage se déplaçant sur un plan horizontal, et des interactions réduites au minimum.<br />
Pour moi plus aboutit que <strong>Limbo</strong> aussi bien en terme d’ambiance que de profondeur ludique, <strong>Inside</strong> est la preuve que parfois (souvent ?), la sobriété a beaucoup de bon.<br />
J’apprécie de plus en plus ce genre de format de jeu : deux ou trois heures pour tout terminer, c’est parfait pour un dimanche après-midi pluvieux.</p>
<div class="figure">
<img src="/content/blog/2017/12/2017-en-jv/pyre.jpg" />

</div>
<p>Je crois n’avoir jamais caché mon amour pour <em>Supergiant Games</em>, ça ne fait toujours pas exception avec la sortie de <strong>Pyre</strong>. Comme d’habitude, c’est beau à regarder, plus qu’agréable à écouter et le gameplay de cette simulation narrative de balle au prisonnier est aux petits oignons.<br />
Malheureusement je ne l’ai pas encore terminé puisque ma partie a été interrompue par mes <a href="/blog/2017/12/fin-de-prod-abrupte.html">séjours à l’hôpital</a> et que je n’ai pas encore eu le courage d’en reprendre le cours.</p>
<div class="figure">
<img src="/content/blog/2017/12/2017-en-jv/lis.jpg" />

</div>
<p>De temps en temps je prends vraiment du retard sur les jeux que je prévois de faire. J’ai une longue liste de jeux en retard pour lesquels je ne trouve jamais de temps. Eh bien cette année c’est bon, j’ai trouvé un peu de temps. Plus précisément j’ai trouvé cinq après-midis pour me bouffer les cinq épisodes de <strong>Life is Strange</strong> comme il se doit.<br />
Holy moly ! Ce jeu m’a tellement touché émotionnellement que j’ai eu besoin de plusieurs jours pour m’en remettre. J’ai vraiment pu m’identifier profondément au personnage de <em>Max</em> et j’avais l’impression de jouer ma propre vie à chaque décision que je devais prendre.<br />
Selon moi une des meilleures idées de ce jeu est toute simple : laisser au joueur la possibilité de juste s’asseoir et entendre <em>Max</em> réfléchir sur l’état actuel des choses.</p>
<div class="figure">
<img src="/content/blog/2017/12/2017-en-jv/picross.jpg" />

</div>
<p><strong>Picross</strong> est sans conteste un de mes jeux de réflexion préféré. Du coup quand le dernier épisode <strong>Picross S</strong> est sorti je me suis empressé de me jeter dessus.<br />
Rien de mieux pour passer le temps quand j’ai quelques minutes de libres au milieu d’une journée.</p>]]></summary>
</entry>
<entry>
    <title>Fin de prod' abrupte pour «Enterre-moi, mon amour»</title>
    <link href="http://pauljoannon.com/blog/2017/12/fin-de-prod-abrupte.html" />
    <id>http://pauljoannon.com/blog/2017/12/fin-de-prod-abrupte.html</id>
    <published>2017-12-11T00:00:00Z</published>
    <updated>2017-12-11T00:00:00Z</updated>
    <summary type="html"><![CDATA[<p>Enfin, comme on me le faisait remarquer alors que j’écrivais ces premières lignes, un post-mortem n’est-il pas toujours un minimum égocentré ?</p>
<p>Quoi qu’il en soit, fin octobre dernier sortait <em><a href="http://enterremoimonamour.fr/">Enterre-moi, mon amour</a></em>, le jeu auquel j’ai dédié une grosse partie de cette dernière année. Pour ceux qui seraient passé au travers, <em><a href="http://enterremoimonamour.fr/">Enterre-moi, mon amour</a></em> est un jeu d’aventure sur smartphone. On y suit le périple vers l’Europe de Nour, une migrante syrienne, à travers sa discussion SMS avec son mari Majd, resté en Syrie.</p>
<p>Je pense qu’il est plus que temps pour moi de réfléchir et écrire un peu sur cette expérience, et plus précisément sur la fin de production qui a malheureusement été un peu abrupte pour moi.</p>
<div class="figure">
<img src="/content/blog/2017/12/fin-de-prod-abrupte/bmml.jpg" />

</div>
<!--more-->
<p>Je vais quand même commencer par le calendrier, dans les grandes lignes.<br />
Mes premiers échanges avec <a href="https://twitter.com/ThePixelHunt">Florent</a> à propos de ce jeu datent de mars 2016, la production à proprement parler a démarré en octobre 2016 et le jeu est sorti fin octobre 2017. En ce qui me concerne la production de <em><a href="http://enterremoimonamour.fr/">Enterre-moi, mon amour</a></em> a donc duré à la louche douze mois. C’est ce qui semblerait de l’extérieur mais en fait non, pour moi la production s’est plus ou moins terminée mi août 2017 avec un double passage à l’hôpital suivi d’une impossibilité de travailler sérieusement (qui plus est dans un semblant de crunch) avant la sortie du jeu.</p>
<p>Autant je ne vois pas bien ce que je pourrais raconter d’intéressant sur le corps de la production qui, j’imagine, était somme toute assez banal : des hauts, des bas, des périodes de grand contentement par rapport à ce qu’on fait jour après jour entrecoupées de périodes de désespoir profond.</p>
<p>Autant je pense (et j’espère) que ma situation sur la fin du projet n’arrive pas dans toutes les productions vidéoludiques et mérite que je m’y repenche un peu.<br />
Je ne vais pas détailler maintenant les problèmes de santé qui ont mené à cette situation, ce n’est pas vraiment le sujet (et j’ai déjà fait un <a href="https://twitter.com/pauljoannon/status/897521498398871553">gros thread</a> qui raconte tout ça), mais le déroulé et mon ressenti sont sans doute un minimum intéressants.</p>
<p>Alors qu’une partie de l’équipe du jeu s’accorde une dernière possibilité de vacances, je fais un passage dans le service d’urgences d’un hôpital parisien. Passage qui sera suivi d’une première semaine (ou un peu moins) d’hospitalisation. Premières sueurs : une semaine en moins sur le calendrier c’est pas rien et ça va décaler pas mal de trucs mais bon on ne s’affole pas, ce n’est pas non plus injouable.</p>
<p>Le stress du projet s’ajoute à la fatigue générale. D’autant plus quand à ma sortie on me dit de me reposer, sans travailler, au moins jusqu’au mois septembre. Entre trois semaines et un mois de moins sur une fin de projet de dix ou douze mois, ça commence à faire beaucoup.</p>
<div class="figure">
<img src="https://media.giphy.com/media/VB5WwlZIt8eRy/giphy.gif" />

</div>
<p>Mais les emmerdes ne s’arrêtent pas là pour autant. Une semaine passe et rebelote : hôpital, fatigue, arrêt de travail à durée indéterminée… Bref, on est dans le noir total quant au fait que je puisse terminer mon travail sur le jeu et ça, ça pue grave.<br />
Du coup il faut trouver quelqu’un qui peut me remplacer. Une solution simple à imaginer mais compliquée à mettre en place : la fin de production (une des pires périodes, on ne va pas se mentir) à un nouveau développeur peut sembler effrayant pour nous, ça l’est tout autant (si ce n’est plus) pour le développeur en question.<br />
Par un incroyable alignement des astres, <a href="https://twitter.com/ThePixelHunt">Florent</a> trouve <a href="https://twitter.com/mrhelmut">la personne parfaite</a> qui accepte de plonger à l’aveugle pendant plusieurs semaines dans le développement d’un jeu inconnu.</p>
<p>Tant mieux, car je ne reviendrai pas travailler sur ce projet. Le moins que je puisse dire c’est que de vivre un projet comme ça (qui plus est entouré de gens ultra cool) pendant neuf ou dix mois et se voir forcer un abandon avant la fin c’est pas évident à gérer.</p>
<p>Depuis mon lit je me bats un peu contre mon sentiment de culpabilité en continuant à réfléchir à certains problèmes techniques et en répondant aux quelques questions de dev qu’on veut bien me poser. Mais au delà du fait que je me sente coupable de devoir abandonner la prod, j’ai aussi ce sentiment (un peu déplacé) de me faire voler mon projet.<br />
Mais au moins le projet avance. Et quand les commentaires que j’ai laissé dans mon code ne suffisent pas, je fais mon possible pour aider comme je peux. Autant pour faire avancer le jeu que pour me sentir un minimum utile.</p>
<div class="figure">
<img src="/content/blog/2017/12/fin-de-prod-abrupte/majd.jpg" />

</div>
<p>On n’échappe bien sûr pas à quelques déboires. Je n’avais par exemple noté nul part que <a href="https://github.com/MonoGame/MonoGame/blob/v3.6/CHANGELOG.md">mettre à jour notre moteur de jeu</a> n’était pas une bonne idée puisque j’utilisais une fonctionnalité désormais obsolète. Forcément, cet oubli a mené à l’application de ladite mise à jour et donc à une grosse frayeur au moment où le jeu était totalement cassé.<br />
Pourtant, au fil des jours et des semaines, le projet avance et mon sentiment de m’être fait spolier mon travail s’efface. J’arrive même à me dire qu’une paire d’yeux fraîche sur le jeu et son code est en fait une bonne chose (ce qui est sans aucun doute vrai).</p>
<p>Ça aurait pu s’arrêter là, mais le truc c’est qu’après une dernier coup de stress (une sombre histoire de jeu qui ne démarrait pas sur bon nombre de téléphones Android) <em><a href="http://enterremoimonamour.fr/">Enterre-moi, mon amour</a></em> est sorti. Et ce bon gros sentiment de me faire voler est revenu de plus belle.<br />
Sûrement parce que je ne suis pas à Paris pour parler du jeu. Que je ne suis pas présent ni sur <a href="https://www.factornews.com/interview/pgw-2017-enterre-moi-mon-amour-page-1-43649.html">notre stand de la Paris Games Week</a>, ni à Indiecade Europe lorsque l’on reçoit le <a href="http://www.afjv.com/news/8165_indiecade-europe-devoile-le-palmares-de-sa-deuxieme-edition.htm">Prix des développeurs</a>. À la place je vis la sortie de mon premier jeu vidéo commercial depuis chez moi, pendant que le reste de l’équipe s’échine à faire vivre le truc.</p>
<p>Complètement absent du processus de sortie, j’ai encore un peu de mal à qualifier ce jeu de <em>mon jeu</em> ou même <em>notre jeu</em>. C’est bizarre, c’est peut-être même idiot…<br />
Tant pis, tout ça sera pour la prochaine fois.</p>
<div class="separator">

</div>
<p>Si vous n’y avez pas encore jeté un œil, <em><a href="http://enterremoimonamour.fr/">Enterre-moi, mon amour</a></em> est disponible sur <a href="https://play.google.com/store/apps/details?id=com.plug_in_digital.emma">Google Play</a> et <a href="https://itunes.apple.com/fr/app/bury-me-my-love/id1281473147">iTunes</a>.</p>]]></summary>
</entry>
<entry>
    <title>Internet, narcissime et First World problems</title>
    <link href="http://pauljoannon.com/blog/2017/08/internet-narcissisme-et-first-world-problems.html" />
    <id>http://pauljoannon.com/blog/2017/08/internet-narcissisme-et-first-world-problems.html</id>
    <published>2017-08-03T00:00:00Z</published>
    <updated>2017-08-03T00:00:00Z</updated>
    <summary type="html"><![CDATA[<div class="figure">
<img src="/content/blog/2017/08/internet-narcissisme-et-first-world-problems/me.gif" />

</div>
<p><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/First_World_problem">First World problem</a>, le fait de se plaindre de quelques chose uniquement parce qu’on n’a pas plus grave à déplorer. Un privilège de <em>«pays développé»</em> devenu norme, voir automatisme sur Internet et sur les réseaux sociaux comme <a href="https://twitter.com/pauljoannon">Twitter</a>, Facebook ou encore <a href="https://mamot.fr/@paulloz">Mastodon</a>.</p>
<p>Une réflexion sur cet ethno et égocentrisme exacerbé m’es revenu aujourd’hui alors qu’en 200 signes accompagnés d’un GIF, je m’adonnais moi aussi à ce qui est devenu un réflexe de complainte publique.</p>
<p>Au moment où j’écris, je ne sais pas vraiment si je vais prendre la décision de publier ce billet ou de le laisser pourir, comme beaucoup d’autres brouillons, dans un coin de mon disque dur.</p>
<!--more-->
<p>La scène se passe donc en ce début de mois d’août. Il est un peu plus de midi et je vais me mettre en route pour aller déjeuner avec un ami. Mais avant de mettre mon ordinateur de travail en veille et d’enfiler mes chaussures, las d’un état de fatigue avancé, je décide de lâcher un peu de pression et j’écris <a href="https://twitter.com/pauljoannon/status/893052345961115648">quelques mots</a> sur mon compte <a href="https://twitter.com/pauljoannon">Twitter</a>.<br />
Je n’attends pas de réponse, je n’attend pas qu’on me lise, je crois bien que je n’attends rien. J’aurais sans doute pû jeter les mêmes lignes dans un carnet et obtenir le même résultat, mais non. Non, par automatisme j’ai choisit de faire profiter le monde de mes problèmes.</p>
<p>Cet automatisme je ne suis certainement pas le seul à l’avoir. Un rapide coup d’œil sur les réseaux sociaux me donne l’impression de plonger dans un océan de complaintes à sens unique, de lamentations plus égocentrées les unes que les autres. Je me sens comme au beau milieu du Panthéon du narcissisme appliqué au monde moderne, où chacun pense que ses emmerdes sont plus importantes que celles des autres, et où chacun peut le faire entendre.</p>
<p>Voilà donc l’origine de ma réflexion. Finalement, lancer mes quelques lignes dans un carnet m’aurait au moins évité d’entrer dans une spirale d’émotions dont je me serais bien passé.</p>
<blockquote>
<p>Finalement, suis-je bien légitime pour me plaindre alors que tel-le ami-e est passé à travers ci ou ça ?</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Finalement, pourquoi tel-le ami-e se plaint-iel alors que ça parait moins grave que moi ?</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Finalement, puis-je ne serait-ce que penser à me plaindre depuis ma chaise, entre mes quatre murs et sous mon toit robuste ? Alors qu’une minute pourrait me suffire à oublier que tout ça n’est que privilèges.</p>
</blockquote>
<p>Cinq minutes ont passé et dans ma tête, j’en veux au monde entier.<br />
J’en veux à mes potes, se plaignant alors qu’ils ne savent pas les épreuves par lesquelles je passe.<br />
Je m’en veux à moi même, me plaignant alors que je ne sais pas par quelles épreuves mes potes passent.<br />
Et à m’en vouloir, d’abord de contribuer comme beaucoup à l’amoncèlement sur Internet de tracas facilement assimilables à des First World problems. Et ensuite de psychoter, pendant ce qui dans ma tête semble être des heures, sur les implications de ce bordel et la légitimité de telle ou telle personne à exposer ses soucis à la face du monde.</p>
<p>Le pire dans tout ça ? C’est que la prochaine fois que j’aurai besoin de relâcher de la pression, je ferai sûrement la même chose. Parce qu’un réflexe c’est compliqué à réprimer, et c’est long à faire disparaitre.</p>]]></summary>
</entry>
<entry>
    <title>Entrez dans la fédération</title>
    <link href="http://pauljoannon.com/blog/2017/04/entrez-dans-la-federation.html" />
    <id>http://pauljoannon.com/blog/2017/04/entrez-dans-la-federation.html</id>
    <published>2017-04-07T00:00:00Z</published>
    <updated>2017-04-07T00:00:00Z</updated>
    <summary type="html"><![CDATA[<p>Depuis quelques jours, vous avez peut-être entendu parler d’un nouveau réseau social du nom de <a href="https://twitter.com/pauljoannon/status/850024246755635200">Mastodon</a>.<br />
Pour certains c’est un ripoff de <a href="https://twitter.com">Twitter</a> sans avenir. Pour moi et beaucoup d’autres, c’est un vent de fraicheur et l’incarnation d’un principe important d’Internet : la décentralisation de l’information.<br />
Bref, voici quelques points pour mieux comprendre le projet <strong>Mastodon</strong>.</p>
<!--more-->
<h3 id="ça-veut-dire-quoi-décentralisé">Ça veut dire quoi «décentralisé» ?</h3>
<p>Mastodon se différencie d’autres réseaux sociaux avant tout sur un point très important : c’est un réseau décentralisé. Son utilisation n’est pas concentrée autour d’un noyau unique, mais d’un certain nombre d’instances qui s’interconnectent.<br />
Très pragmatiquement, ça signifie qu’il est très difficile de bloquer totalement l’accès au réseau et que personne ne possède en un point unique la totalité des informations qui transitent sur le réseau.</p>
<h3 id="des-instances-tu-dis">Des instances tu dis ?</h3>
<p>Le réseau (ou <strong>Fediverse</strong>) est donc composé de <a href="https://instances.mastodon.xyz/">différentes <strong>instances</strong></a>. Pour faire très simple, si le réseau dans son ensemble était un mur, chaque instance en serait une brique. Chaque brique, connectée aux autres renforce et agrandit la structure globale.<br />
Il faut donc faire un choix d’entrée de jeu : sur quelle instance s’inscrire ? Mais pas d’inquiétude, comme je le disais juste avant, elles font toutes partie de la structure globale qu’est le Fediverse : les utilisateurs de chaque instance peuvent voir et interagir avec les utilisateurs de toutes les autres<sup>1</sup>. Pas besoin, donc, de s’agglutiner sur la même instance que ses potes pour pouvoir leur parler.</p>
<p>Qu’est-ce qui devrait guider mon choix du coup ? Le point majeur à mon avis est de savoir qui administre les instances. Si le Fediverse semble un réseau plus <em>«libre»</em> de par sa nature, une instance en elle même n’est pas bien différente des autres réseaux sociaux. Sur leur instances les administrateurs ont accès à vos informations personnelles, peuvent bloquer / bannir des comptes, arrêter de se fédérer avec telle ou telle instance, etc.<br />
Je ne peux donc qu’inciter comme d’habitude à faire un tour sur les pages d’informations, et de conditions d’utilisation avant de s’inscrire et d’utiliser un service.</p>
<p>Une fois mon choix fait, mon identité prend donc une forme ressemblant à une adresse mail : <a href="https://mamot.fr/@paulloz">paulloz@mamot.fr</a>. On retrouve mon nom d’utilisateur avant le <code>@</code> et l’adresse de l’instance après.</p>
<h3 id="mais-donc-ça-ça-et-ça-cest-pas-bien">Mais donc ça, ça et ça c’est pas bien !</h3>
<p>Alors oui, ça veut dire que n’importe qui peut débarquer, créer un profil paulloz@uneinstan.ce et se faire passer pour moi. Tout comme n’importe qui pourrait ouvrir une adresse mail en utilisant mon nom. Il faut donc bien sûr être vigilant et vérifier les profils (par ses connexions avec d’autres profils, ou en contactant la personne concernée par un autre moyen) avant de leur faire confiance.<br />
Cette <em>«faiblesse»</em> va forcer peut-être forcer à réfléchir à concept de <a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Toile_de_confiance"><strong>réseau de confiance</strong></a>.</p>
<p>Je parlais aussi plus haut du fait que les administrateurs de mon instance ont accès à mes informations personnelles (et messages privés). Oui, tout comme les administrateurs de Twitter ont accès au même types de données sur leur plateforme, ou tout comme les administrateurs d’un service mail ont accès au même genre de données sur leur plateforme. Ce n’est donc pas un problème inhérent à Mastodon : quel que soit le service utilisé, il faut être conscient des données qu’on y partage et de qui y a accès.</p>
<h3 id="et-donc-qui-est-responsable-de-tout-ça">Et donc qui est responsable de tout ça ?</h3>
<p>D’un point de vue technique, Mastodon est un projet <a href="https://github.com/tootsuite/mastodon">open source</a> lancé par <a href="https://mastodon.social/@Gargron">Eugen</a>. Son développement et l’hébergement de l’instance d’origine (<a href="https://mastodon.social">mastodon.social</a>) sont financés via son <a href="https://www.patreon.com/user?u=619786">Patreon</a>.<br />
En dehors de ça, chaque instance est administrée de façon autonome.</p>
<h3 id="quest-ce-qui-change-de-twitter">Qu’est-ce qui change de Twitter ?</h3>
<p>Je ne vais pas faire un énorme tuto sur l’utilisation de Mastodon mais j’ai quand même envie de parler de deux gros points qui diffèrent de Twitter.</p>
<p>Tout d’abord, il est possible de changer la visibilité de chaque message.</p>
<div class="figure">
<img src="/content/blog/2017/04/entrez-dans-la-federation/confidentialite.jpg" />

</div>
<p>À chaque fois que je poste un message ce bouton me permet de choisir si sera visible par tous ou seulement mes abonnés, et si il sera ou non visible dans les fils publics.</p>
<p>Ce qui m’amène enfin à parler des fils publics.</p>
<div class="figure">
<img src="/content/blog/2017/04/entrez-dans-la-federation/fils-publics.jpg" />

</div>
<p>Il est possible d’afficher dans un colonne soit le fil public local qui contient uniquement les messages postés sur l’instance, soit le fil public global (ou fédéré) qui regroupe tous les messages postés (ou que ce soit sur le réseau) dont l’instance a connaissance<sup>2</sup>.</p>
<h3 id="du-coup-cest-bien-ou-pas">Du coup c’est bien ou pas ?</h3>
<p>À vous de juger, en gardant à l’esprit d’une part que le réseau n’en est encore à ses balbutiements, d’autre part que tout semble possible à un projet porté par la communauté.</p>
<div class="separator">

</div>
<p><sup>1</sup> À condition que leurs instances respectives soient fédérées.<br />
<sup>2</sup> Un message venant d’une instance différente n’est visible dans le fil public global que si au moins une personne de l’instance locale suit son auteur.</p>]]></summary>
</entry>
<entry>
    <title>Mes chiffres et mes lettres</title>
    <link href="http://pauljoannon.com/blog/2017/02/mes-chiffres-et-mes-lettres.html" />
    <id>http://pauljoannon.com/blog/2017/02/mes-chiffres-et-mes-lettres.html</id>
    <published>2017-02-09T00:00:00Z</published>
    <updated>2017-02-09T00:00:00Z</updated>
    <summary type="html"><![CDATA[<div class="figure">
<img src="/content/blog/2017/02/thisisdog.jpg" />

</div>
<p>J’ai déjà parlé une ou deux fois de <a href="/blog/tags/données%20personnelles.html">données personnelles</a> sur ce blog et ça fait quelques temps que je veux parler de chiffrement. Le problème c’est qu’autant je peux trouver énormément de papiers / billets sur ce genre de sujet sur Internet, autant ils sont très souvent assez obscurs pour le commun des mortels. Pourtant, c’est un sujet que tout le monde devrait pouvoir appréhender. Du coup je vais essayer de m’y coller, en restant simple mais sans partir dans des analogies nulles.</p>
<!--more-->
<h2 id="cest-pas-juste-un-truc-pour-le-dark-net">C’est pas juste un truc pour le dark net ?</h2>
<p>Si j’en crois <a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Chiffrement">Wikipedia</a>, le chiffrement est</p>
<blockquote>
<p>Un procédé […] grâce auquel on souhaite rendre la compréhension d’un document impossible à toute personne qui n’a pas la clé de (dé)chiffrement». En dédramatisant un peu, voilà la définition qu’on peut en tirer : «le chiffrement est une façon de rendre un document lisible seulement par les personnes voulues.</p>
</blockquote>
<p>C’est bien beau, mais concrètement ? Bah concrètement, le chiffrement c’est ce qui fait (ou du moins devrait faire) la base de tout échange d’information sur Internet. C’est, par exemple, grâce à des systèmes de chiffrement que je peux payer un truc avec ma carte bancaire en toute sécurité sur le net. C’est, encore une fois, grâce à des systèmes de chiffrement que je peux me connecter à ma boîte mail sans que ma passphrase ne soit visible de tous.</p>
<h2 id="de-toute-façon-je-nai-rien-à-cacher">De toute façon, je n’ai rien à cacher !</h2>
<p>Les systèmes de chiffrement sont donc utiles pour pas mal de choses, mais j’entends encore de temps en temps une de ces phrases nulle à chier.</p>
<blockquote>
<p>Pourquoi chiffrer mes conversations de tous les jours ? De toute façon ça n’intéresse personne, pourquoi on m’écouterait ? Et puis je n’ai rien à cacher !</p>
</blockquote>
<p>Là je m’adresse à toi, qui m’as un jour sorti un truc de ce genre : je ne vais même pas parler du fait que n’avoir rien à foutre de sa vie privée est idiot. Non, je vais plutôt t’expliquer un point vachement plus pragmatique. Et pour ça je suis désolé, il va falloir un léger effort mental.</p>
<p>Imagine un peu la masse de données qui circulent tous les jours, chiffrées ou non, un peu partout sur les réseaux informatiques. Pour réduire un peu cette représentation, imagine donc la masse de données que tu fais circuler directement ou indirectement : messages, pages web, identifiants, etc. Quel est le meilleur moyen dans cette énorme masse de trouver les données les plus intéressantes ? Bingo, ce sont les données chiffrées ! Eh ouais !<br />
En ne chiffrant que les données les plus sensibles, celles-ci sont, de fait, marquées comme intéressantes par rapport au reste.</p>
<p>Tout chiffrer permet de retrouver une masse d’information homogène. Parce que tout le combat est là : la cryptographie ce n’est pas une défense absolue qui empêchera quiconque d’accéder au données protégées. C’est simplement la recherche de moyens pour rendre le plus compliqué possible l’accès non autorisé à des informations. Foncièrement, tout ce que les systèmes de chiffrement permettent, c’est de gagner du temps.</p>
<h2 id="rentrons-dans-le-vif-du-sujet">Rentrons dans le vif du sujet</h2>
<p>Le moment d’être un peu technique est arrivé. Pas d’inquiétude, je m’en tiendrai au nécessaire.</p>
<p>Le principe de la cryptographie est très simple : je prends un document, par exemple la phrase <em>«allo ui c chien»</em>, et je le traduis en un document illisible (<em>«nyyb hv p puvra»</em>) avant de le transmettre à quelqu’un qui saura le traduire en sens inverse. Ici, pour l’exemple, j’utilise un algorithme de chiffrement extrêmement simple (<a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/ROT13">ROT13</a>, pour ROTation 13) qui traduit chaque lettre en la décalant de treize places dans l’alphabet : <em>«a»</em> devient <em>«n»</em>, <em>«b»</em> devient <em>«o»</em> etc. Il est évident que ce système de chiffrement est beaucoup trop simpliste pour être utilisé dans le but de protéger des informations.</p>
<p>Son premier problème : n’importe qui sachant que mon document a été chiffré grâce à cet algorithme peut le déchiffrer. Pour remédier à ça, il faut introduire le principe de clef.<br />
Une clef est une information qui n’a aucun rapport avec le document que je veux chiffrer, mais sans laquelle il devient impossible d’effectuer la traduction. Si je reprends mon exemple, je pourrais choisir de décaler les lettres dans mon document d’une place (ROT1 : <em>«bmmp vj d dijfo»</em>), deux places (ROT2 : <em>«cnnq wk e ejkgp»</em>) etc. Ce nombre, que je choisis arbitrairement, devient ma clef de chiffrement.</p>
<p>Deuxième problème : le système est symétrique, n’importe qui connaissant la clef peut à la fois chiffrer et déchiffrer le document. C’est problématique dans un certain nombre de situations et, histoire de ne pas digresser, j’expliquerai pourquoi un peu plus bas. Pour remédier à ça, il faut introduire le principe de clef publique et de clef privée : bienvenue dans le monde de la cryptographie asymétrique.<br />
Sur le papier, c’est encore une fois très simple (bien qu’un peu plus alambiqué). J’ai cette fois-ci deux clefs : si je chiffre mon document avec l’une, je pourrai le déchiffrer avec l’autre. Ce genre de chiffrement repose sur des fonctions mathématiques dites à sens unique. Je ne m’attarderai pas là-dessus maintenant mais si ça intéresse des gens, dites-le moi et je pourrais y consacrer un billet une autre fois (les liens pour me contacter sont sur la gauche, comme d’habitude).</p>
<p>Me voilà donc avec deux clefs. L’une est publique et servira à m’envoyer des documents chiffrés. L’autre m’est privée, et me permettra de déchiffrer lesdits documents.</p>
<p>Une conversation chiffrée entre deux personnes implique donc quatre clefs en tout : deux publiques et deux privées. Du même coup, un troisième problème est réglé : comment être certain que le document a été chiffré par la personne le prétendant ? Je continue, toujours sur le même exemple (attention, ce qui suit est encore une fois assez simplifié).<br />
Mon chien veut m’envoyer un message d’une importance capitale : <em>«allo ui c chien»</em>.<br />
Il va d’abord utiliser ma <strong>clef publique</strong> afin de <strong>chiffrer</strong> ce message et le rendre illisible à toute personne ne possédant pas ma <strong>clef privée</strong> (donc à toute autre personne que moi).<br />
Il va ensuite utiliser sa <strong>clef privée</strong> sur le message <strong>chiffré</strong> afin de le <strong>signer</strong>.<br />
En recevant ce message illisible, je me sers donc de la <strong>clef publique</strong> de mon chien pour le <strong>déchiffrer</strong> une première fois. Seuls les documents <strong>chiffrés</strong> avec la <strong>clef privée</strong> de mon chien peuvent être <strong>déchiffrés</strong> grâce à celle-ci, je suis donc sûr de l’expéditeur de ce message.<br />
Enfin, je peux <strong>déchiffrer</strong> totalement le message avec ma <strong>clef privée</strong> et en découvrir le contenu : <em>«allo ui c chien»</em>.</p>
<p>Ce processus permet donc :</p>
<ul>
<li>aux deux côtés de la conversation d’être sûrs et certains qu’ils sont les seuls à avoir accès à son contenu.</li>
<li>aux deux côtés de la conversation d’être sûrs et certains que l’autre côté est bien qui il prétend être.</li>
</ul>
<p>Le système repose sur un réseau de confiance, et dépend donc de plusieurs conditions très importantes :</p>
<ul>
<li>Une clef privée doit être protégée pour garantir qu’une seule et unique personne ne l’utilise.</li>
<li>Toutes les clefs publiques doivent avoir été vérifiées au préalable par tous les intervenants.</li>
</ul>
<h2 id="comme-promis">Comme promis</h2>
<p>Un peu plus haut, j’ai promis de revenir sur le genre de situations où il est primordial qu’une personne chiffrant un document ne puisse pas déchiffrer avec la même clef. Imaginons que je veuille envoyer des données au site de ma banque, il est assez nécessaire que ces informations soient chiffrées. Ma banque me fournit donc une clef, dans le but que je chiffre mes informations avant de les lui envoyer. Il est assez facile d’imaginer les implications qu’aurait le fait de pouvoir déchiffrer ces données avec la même clef : n’importe qui pourrait accéder aux informations de n’importe qui. Dans la pratique, la banque utilise donc un système de chiffrement asymétrique et fournit une clef publique à ses clients.</p>
<h2 id="cétait-pas-trop-long">C’était pas trop long ?</h2>
<p>Tant mieux ! Et j’espère que c’était surtout un minimum clair. Dans le cas contraire, il y a tous les liens pour me contacter sur la gauche du blog donc il n’y a pas d’hésitation à avoir, je me ferai un plaisir de creuser un peu plus telle ou telle question.<br />
Allez, bisous !</p>]]></summary>
</entry>
<entry>
    <title>Tinder et triangulation</title>
    <link href="http://pauljoannon.com/blog/2017/02/tinder-et-triangulation.html" />
    <id>http://pauljoannon.com/blog/2017/02/tinder-et-triangulation.html</id>
    <published>2017-02-01T00:00:00Z</published>
    <updated>2017-02-01T00:00:00Z</updated>
    <summary type="html"><![CDATA[<p><em>J’ai posté ce billet à l’origine <a href="http://www.liberation.fr/futurs/2016/02/24/comment-localiser-ses-matchs-tinder-avant-meme-de-leur-parler_1435464">sur Libération.fr</a>.<br />
Le but est ici de montrer, par l’exemple, le fossé qui existe entre nos données personnelles et leur utilisation potentielle.</em></p>
<div class="separator" style="width:50%;margin:auto;">

</div>
<blockquote>
<p>It’s a match!</p>
</blockquote>
<p>Avec ce message, Tinder m’affiche le profil plus ou moins vague d’une personne. Un nom, un âge, quelques photos, parfois une courte phrase et la distance (en kilomètres) entre moi et cette personne : voilà en gros tout ce qu’il m’est possible de savoir avant d’engager la conversation. Toutes ces données semblent à première vue assez innocentes, mais en quelques minutes je pourrais en tirer bien plus d’information.</p>
<!--more-->
<p>En m’attardant un peu sur cette indication de distance, je remarque qu’elle se met à jour en fonction de mes déplacements. En théorie, il me semble donc possible de localiser un «match» en notant sa distance par rapport à plusieurs (trois ou plus) points géographiques.<br />
Ce procédé, <a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Triangulation">la triangulation par relevé de distances</a>, est utilisé par exemple pour localiser l’épicentre de séismes ou encore l’origine d’un appel mobile grâce aux antennes relais.<br />
Je pourrais crapahuter un peu partout dans la région pour faire ces relevés, mais je suis fainéant. Heureusement, mon téléphone me laisse utiliser des coordonnées GPS fictives.</p>
<p>Depuis le fond de mon canapé, je peux donc géolocaliser un-e parfait-e inconnu-e sans même le lui faire savoir.</p>
<div class="figure">
<img src="/content/blog/2017/02/tinder-et-triangulation.gif" />

</div>
<p>Première étape : se procurer de quoi reporter des distances sur une carte. Les plus vieux jeu opteront pour une carte et un compas, les autres pour un des nombreux sites permettant de tracer des cercles sur un fond Google Maps.</p>
<p>Deuxième et dernière, étape : se placer à plusieurs endroits grâce aux coordonnées GPS fictives, noter les coordonnées et la distance à chaque fois, et reporter le tout sur la carte.</p>
<p>Voilà, en moins de cinq minutes j’ai localisé quelqu’un à Poissy. Mon information d’origine était seulement le nombre de kilomètres qui me séparait de cette personne.</p>
<p>Bien sûr, cette localisation est à prendre avec des pincettes puisqu’elle résulte de beaucoup d’approximations successives : la précision des puces GPS des téléphones utilisés, les informations données par Tinder (dont le niveau de précision n’excède pas 1 kilomètre), les erreurs dues au tracé sur la carte, etc.<br />
Il est néanmoins possible de tirer une leçon de cette expérience. Les données que l’on laisse sur Internet, ne sont jamais aussi innocentes qu’on le pense.</p>
<p>En revanche, le bon goût voudra qu’on évite de faire ce genre de choses. C’est tordu et ça ruine le mystère de la rencontre.</p>]]></summary>
</entry>
<entry>
    <title>Je prends une carte UGC&#160;?</title>
    <link href="http://pauljoannon.com/blog/2017/01/je-prends-une-carte-ugc.html" />
    <id>http://pauljoannon.com/blog/2017/01/je-prends-une-carte-ugc.html</id>
    <published>2017-01-08T00:00:00Z</published>
    <updated>2017-01-08T00:00:00Z</updated>
    <summary type="html"><![CDATA[<div class="figure">
<img src="/content/blog/2017/01/movies.jpg" />

</div>
<p>Un peu en retard, voici comme <a href="/blog/2015/12/deux-colin-ont-mes-yeux.html">l’année dernière</a> le point sur les films de l’année (du moins ceux que j’ai vu).<br />
Cette année il y a vingt-sept films dans la liste et une bonne critique ça doit tenir en un tweet ou deux. Donc c’est parti : par ordre chronologique, avec une notation précise et toujours justifiée : de 😄 à ☹.</p>
<!--more-->
<h3 id="le-garçon-et-la-bête">Le garçon et la bête 😄</h3>
<p>Deuxième semaine de janvier sort <em>Le garçon et la bête</em>, le très attendu nouveau film de Mamoru Hosoda. Un de mes films de l’année. Esthétique et émouvant, le film m’a <a href="https://twitter.com/pauljoannon/status/687389606355046401">embarqué à bras-le-corps</a> dans son univers. Je n’ai pas vu la séance passer ni les quelques longueurs que certains lui reprochent. Si vous ne l’avez pas vu, allez-y, et profitez-en pour voir le reste de la filmographie de papa Hosoda.</p>
<h3 id="spotlight">Spotlight 😄</h3>
<p><em>Spotlight</em> est une de mes sorties préférées de l’année. C’est l’histoire romancée de l’équipe d’investigation du Boston Globe à l’origine des <a href="http://www.bostonglobe.com/arts/movies/spotlight-movie">révélations</a> concernant le scandale d’abus sexuels dans l’archidiocèse de Boston. C’est intéressant, bien construit et il y a même un peu de <a href="https://twitter.com/Pirlaplum/status/815626047815385088">data porn</a>.</p>
<h3 id="les-délices-de-tokyo">Les délices de Tokyo 😊</h3>
<p>Un film très frais, à la fois super triste et extrêmement optimiste. J’avais envie de manger des dorayaki comme jamais en sortant du cinéma.</p>
<h3 id="zootopia">Zootopia 😄</h3>
<p>Je réitère ce que je disais en sortant de ma séance de <em>Zootopia</em> : que <a href="https://twitter.com/pauljoannon/status/700427774205562880">les parents montrent ce film à leurs gosses</a> et que <a href="https://twitter.com/pauljoannon/status/700427984726052864">les gosses montrent ce film à leurs parents</a>. C’est pour moi le meilleur Disney (et de loin) depuis trèèèèèèèèès longtemps. Son message est clair et important, sans être niais, et en plus il y a <a href="https://www.youtube.com/watch?v=c6rP-YP4c5I">Shakira</a>.</p>
<h3 id="the-revenant">The Revenant 😐</h3>
<p>Pour moi une des sorties les plus overrated de 2016. OK la photo est belle (très belle), mais le film est long (très long) et la surenchère de gore bien gratuite. C’était pas mon délire et ça m’a fait fermer les yeux, certaines fois par sommeil, certaines fois par dégoût. Je conseille seulement si vous avez trois heures devant la gueule et rien d’autre à regarder.</p>
<h3 id="cloverfield-lane">10 Cloverfield lane 😐</h3>
<p>Howard est-il un dangereux psychopathe ? C’est la question qu’on se pose pendant une large partie du film. Puis le dernier tier ou quart arrive et casse tout l’ambiance qui avait été construite, décevant (mais à voir, peut-être).</p>
<h3 id="captain-america-civil-war">Captain America: Civil War 😐</h3>
<p>Allez, encore une fois, j’aime pas le MCU. Je suis allé voir <em>Captain America: Civil War</em> je ne sais plus bien pourquoi. Je le placerai sans doute dans le haut du paquet mais bon… Ça n’a pas grand rapport avec Civil War et il y a quelques incohérences un peu nulles, rien de nouveau sous le soleil des films Marvel.</p>
<h3 id="hana-to-arisu-satsujin-jiken">Hana to Arisu Satsujin Jiken 😊</h3>
<p>Peut-être pas un must see de cette année mais une vraie bonne surprise, Hana to Arisu embarque le spectateur dans une histoire à mi-chemin entre l’enquête et les délires d’adolescents. Si on passe outre quelques plans dans une 3D assez lamentable on passe un très bon moment.</p>
<h3 id="the-nice-guys">The Nice Guys 😊</h3>
<p>Vu dans l’avion en allant en Corée, on me l’avait déjà pas mal vendu et je n’ai pas été déçu. C’est rythmé, juste et drôle : de quoi passer un bon moment.</p>
<h3 id="x-men-apocalypse">X-Men: Apocalypse ☹</h3>
<p>La seule qualité que je peux trouver à ce film c’est d’avoir réussi à me faire dormir pendant mon affreux vol retour depuis la Corée.</p>
<h3 id="warcraft">Warcraft 😊</h3>
<p>Vous avez demandé le fan-service, ne quittez pas. J’aime énormément le lore de <em>Warcraft</em> et j’aime le kitsch, alors j’ai été bien heureux devant ce film. Il y a d’énormes libertés qui sont prises avec l’univers et l’histoire, mais loin de m’avoir dérangé, ça m’a même étrangement fait apprécier ce film un peu plus.</p>
<h3 id="popstar-never-stop-never-stopping">Popstar: Never Stop Never Stopping 😊</h3>
<p>Qu’attendre d’un film de The Lonely Island à part des chansons absurdes, un humour nul et un max de guests ? Le contrat est rempli.</p>
<h3 id="elle">Elle 😄</h3>
<p>Je suis un grand amateur de Paul Verhoeven donc j’attendais <em>Elle</em> avec impatience, et encore une fois je trouve qu’il tape dans le mille. Je n’ai rien à dire sur le casting, même si je comprends qu’on peut avoir du mal avec Isabelle Huppert (qui est ici très Isabelle Huppert). Verhoeven a réussi à me tenir dans son film en tenant et relâchant la pression et le malaise aux bons moments.<br />
À mon avis une des meilleures sorties de l’année.</p>
<h3 id="neon-demon">Neon Demon 😐</h3>
<p>Certainement un des films les plus clivants de l’année, je n’ai personnellement pas adoré <em>Neon Demon</em>. Alors, oui, esthétiquement c’est complètement dingue, que ce soit de point de vue de la photo, de la couleur, de l’audio etc. Mais au-delà de ça c’est pour moi surtout suitant d’arrogance.</p>
<h3 id="finding-dory">Finding Dory 😐</h3>
<p>Qu’est-ce que je peux bien dire sur <em>Finding Dory</em>… C’est plat plat plat, y’a pas grand-chose à y aimer ni à y détester. Du coup, suivant !</p>
<h3 id="la-tortue-rouge">La Tortue Rouge 😊</h3>
<p>Attention <em>La Tortue Rouge</em> est un film plus ou moins muet, j’imagine que ça peut en rebuter plus d’un. Mis à part ça, c’est un magnifique film, envoutant et poétique. Ça a été une bonne année pour l’animation au cinéma !</p>
<h3 id="ghostbusters">Ghostbusters 😐</h3>
<p>D’abord ça a été <em>«Oui ! Oui ! Oui ! Un nouveau Ghostbusters !»</em>. Puis il y a eu un max de shitstorms autour du film. Puis j’ai complètement oublié qu’il devait sortir. Puis je m’emmerdais un après-midi, je l’ai regardé et j’ai été déçu. Même le magnifique sens comique de Kate McKinnon n’a pas pu rattraper les gros problèmes de réalisation, de montage etc.</p>
<h3 id="boo-san-haeng">Boo-san-haeng 😄</h3>
<p>S’il est ultra classique dans ses personnages comme dans sa construction, <em>Dernier train pour Busan</em> n’en est pas moins grandiose. En le regardant, on a l’impression que le film ne s’arrêtera jamais et on retient son souffle à chaque scène mettant en danger l’un des personnages. Certainement à voir pour les amateurs du genre, entre film catastrophe et film d’horreur.</p>
<h3 id="blair-witch">Blair Witch ☹</h3>
<p>Le frère de Heather retourne dans la forêt de Blair, on est en 2016 et voilà la suite directe à <em><a href="http://www.imdb.com/title/tt0185937/">The Blair Witch Project</a></em> de 1999. Eh bah c’est pas terrible… L’inconsistance des changements de point de vue a fini par me perdre. Par moment filmé en vue subjective, par moment en «found footage» et par d’autres en vue complètement extérieure, c’est le bordel. Le seul point constant du film réside dans les hurlements ininterrompus. Ah et la fin est caca.</p>
<h3 id="kubo-and-the-two-strings">Kubo and the Two Strings 😐</h3>
<p>Je ne sais pas si j’aime ou si je déteste l’esthétisme de <em>Kubo and the Two Strings</em>. Ce que je sais c’est que je me suis un peu ennuyé et que c’est sans doute une sortie de 2016 esquivable sans crainte.</p>
<h3 id="ah-ga-ssi">Ah-ga-ssi 😊</h3>
<p>Un drame en trois actes entre Corée et Japon. On ne sait jamais vraiment pour qui avoir de l’empathie et pourtant on reste accroché d’un bout à l’autre (même si le film dure quasiment deux heures et demie).</p>
<h3 id="homo-sapiens">Homo sapiens 😊</h3>
<p>Quel visage aura la Terre après la disparition de l’humanité ? Clairement pas un film pour tout le monde, <em>Homo Sapiens</em> se compose uniquement de longs plans fixes de constructions humaines abandonnées. Au pire, vous pouvez laisser ça tourner sur un grand écran pendant que vous faites autre chose.</p>
<h3 id="doctor-strange">Doctor Strange ☹</h3>
<p>Remboursez-moi ! Un Benedict Cumberbatch encore et toujours dans le même personnage, des seconds rôles plus que moyens et les gimmicks (tiens, si on arrêtait une scène d’action avec un <a href="https://www.youtube.com/watch?v=MK6TXMsvgQg">gag absurde</a> !?) que j’exècre le plus dans le MCU : tout est là pour me faire plaisir… J’aurais carrément apprécié le dénouement s’il n’arrivait pas comme un cheveu sur la soupe. En plus je m’étais trompé de ciné et farci ce film tout seul…</p>
<h3 id="moana">Moana 😊</h3>
<p>Allé voir un peu par hasard et sans grande conviction, Moana ne m’a pas particulièrement touché (même si ce n’est pas un mauvais film). C’est techniquement assez dingue mais un peu bateau (lol) dans l’ensemble. Les chansons sont cool et restent en tête, attention.</p>
<h3 id="arrival">Arrival 😊</h3>
<p>Bon allez, j’ai triché et j’ai vu ce film en janvier mais je le cale quand même ici.<br />
Pour une fois qu’on a droit à un film de rencontre extra-terrestre nous épargnant les ratakatakak boum boum habituels, je me devais d’aller le voir. En plus avec une personnage principale linguiste, il mêle plusieurs trucs que j’aime bien.<br />
Dans l’ensemble j’ai passé un très bon moment. Par contre, je trouve assez compliqué d’en aborder les défauts sans le spoiler complètement.</p>
<h3 id="rogue-one-a-star-wars-story">Rogue One: A Star Wars Story 😄</h3>
<p>Je suis un fanboy, mon avis ne devrait pas peser, mais c’est mieux que <em>Star Wars VII: The Force Awakens</em>. Le film est bourré de fan-service, et les scènes de bataille (surtout les batailles spatiales) ont fait plaisir au gamin au fond de moi.</p>
<h3 id="assassins-creed">Assassin’s Creed ☹</h3>
<p>Moi on m’a forcé, mais si vous le pouvez, passez votre chemin parce que c’est risible de nullité.</p>]]></summary>
</entry>

</feed>
